
\chapter{El problema de valores iniciales en ecuaciones diferenciales ordinarias}	


%*******************************************************************************
%*************************NOTAS HISTORICAS**************************************----------------------------------------------------rogr--------------->
%*******************************************************************************



 {\it Isaac Newton y Gottfried Leibniz inventaron el cálculo, tanto integral como diferencial, en diferentes años y curiosamente con estructuras similares.
 Newton enfocó el cálculo a los problemas y aplicaciones de la física, por ejemplo, en la formulación de sus tres famosas leyes. 
 Por otra parte, Leibniz inclinó su atención hacia problemas con un enfoque más matemático.
 Posteriormente, Leibniz y los hermanos Bernoulli publicaron problemas aplicados, entre los cuales se encuentran, la catenaria, la isócrona paracéntrica y la braquistócrona. Lo que provocó una reacción en cadena en el área que hoy se conoce como ecuaciones diferenciales.}
 \cite{ar1}


 \section{Introducción}


 El objetivo del presente capítulo y los dos siguientes, antes de iniciar con en el modelo teórico de diseño por prototipos, es entender el problema. Para ello se presenta  una introducción para analizar el problema de valores iniciales (PVI) en ecuaciones diferenciales ordinarias (EDO) de primer orden, es decir, determinar si su solución existe, es única y si es estable.
Cuando un problema cumple con las tres condiciones anteriores, se dice que el problema está {\it bien planteado}, 
y por ende se puede aproximar su solución de forma eficiente al usar métodos numéricos, 
pues es una alternativa para resolver problemas complicados, por ejemplo
 ecuaciones diferenciales no lineales. 
De igual forma, al final de cada sección se muestran algunos ejemplos correspondientes a cada situación.

% El objetivo del presente capítulo es dar una introducción para analizar y entender
% el problema de valores iniciales (PVI) en ecuaciones diferenciales ordinarias (EDO) de primer orden,
% lo cual es parte de la primera etapa en el modelo teórico de diseño de software en cascada: {\it entender el problema}.
% Por ello, antes de iniciar, se muestra la estructura del problema en cuestión. 
% 
% El PVI consta de una ecuación diferencial ordinaria de primer orden, 
% una condición inicial y un dominio o intervalo de integración:
%      \begin{subnumcases}{}
%      Y'(t)= f(t, Y(t)), \qquad  t \in [t_{0},b], \label{PVI1}
%      \\
%        Y(t_{0})=Y_{0}.   \label{PVI2}
%      \end{subnumcases}
% La ventaja de entender las ecuaciones anteriores radica en que algunos modelos complejos pueden ser reducidos a una estructura similar,
% por ejemplo cuando se desea resolver una ecuación diferencial ordinaria 
% de ordenen $n$ para $n\geq 2$, o para el problema de valores a la frontera; éstos se pueden expresar como un PVI 
% para un sistema de ecuaciones diferenciales ordinarias de primer orden.
% Para ilustrar lo anterior se muestra la ecuación diferencial que modela al péndulo simple,
% \begin{equation}
%	 %\ddot{\theta}(t) +\frac{g}{l}Sin(\theta(t)) = 0,
%	 \theta''(t) +\frac{g}{l}Sin(\theta(t)) = 0,
%	 \label{pendulo}
% \end{equation}
% %dicha ecuación es complicada de resolver ya que en primer lugar es una ecuación de segundo grado no lineal, 
% dicha ecuación de segundo grado es complicada de resolver ya que es no lineal, 
% pero se puede proceder primero cambiando la ecuación (\ref{pendulo})  a un sistema $2\times 2$ de ecuaciones diferenciales y 
% como un problema de valores iniciales. 
% Ahora bien, si se hacen un par de cambios de variables, $X_1 = \theta$ y $X_{2} = X_{1}'$,
% se puede expresar su nueva representación como
% \begin{subnumcases}{}
%	 X_2'(t)=-\frac{g}{l}Sin(X_{1}(t)) ,\quad X_{2}(t_{0})=X_{20},   \label{PVI2}
%      \\
%	 X_{1}'(t) = X_{2}(t),\qquad \qquad \ \ \  	 X_{1}(t_{0})=X_{10},   \label{PVI2} 
%	\\
%      t \in [t_0,b]. \label{PVI1}	 
%      \end{subnumcases}
% Muchos de los problemas interesantes no son resolubles analíticamente ya que pueden 
% tener un comportamiento no lineal como en el ejemplo anterior y es donde los métodos numéricos son muy importantes.
% Es aquí donde la aplicación que se desea desarrollar juega un papel importante, ya que si se conoce 
% la teoría básica, se puede saber qué propiedades permiten asegurar la existencia 
% y unicidad de la solución analítica, para posteriormente usar métodos numéricos que resuelvan el problema,
% dichos métodos se ven con mayor detalle en el siguiente capítulo.
%% ya que al introducir modelos numérios es un hecho que existe un error de porA continuación, a lo largo del capítulo se analiza el PVI:cuándo existe su solución y si dicha solución es única, además, se muestra cómo
%  
% En general, a lo largo del capítulo se analiza el PVI: si su solución existe y si dicha solución es única, además, se muestra cómo
% la existencia y la unicidad de un problema van de la mano para mostrar si está {\it bien planteado}, pues entra en juego la
% estabilidad del problema.
% Al final de cada sección se muestran algunos ejemplos correspondientes a cada situación.
% %Se pospone para el siguiente capítulo se presentan algunos métodos numéricos para resolver este problema y es necesario conocer
% %sus fundamentos básicos teóricos.
% 
% 
 
 
%*******************************************************************************
%************TEORIA PARA RESOLVER ECUACIONES DIFERENCIALES**********************--------------------------------------------------->
%*******************************************************************************
\newpage
\section{Teoría}
 Las ecuaciones diferenciales ordinarias permiten, entre otras cosas, modelar fenómenos físicos, procesos 
 biológicos y comportamientos poblacionales. Existen varios problemas relacionados con ecuaciones diferenciales; 
pero el más importante para el presente trabajo por sus aplicaciones generales es el problema de valores iniciales.

 Una ecuación diferencial ordinaria se dice que es de primer orden, 
 si es de la forma
      \begin{equation}
	      Y’(t) = f(t, Y(t)),\qquad  t\in\ [t_0,b].
      \label{EcuacionPrimerGrado}
      \end{equation}
      
      %---------Definicion ------------------------------------------------------------------------------------------------
      El problema de valores iniciales (PVI) consiste en encontrar la función $Y(t)$ que satisface las condiciones,
      \begin{subnumcases}{}
      Y'(t)= f(t, Y(t)), \qquad  t \in [t_{0},b], \label{PVI1}
      \\
        Y(t_{0})=Y_{0}.   \label{PVI2}
      \end{subnumcases}
      %---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
  Otra forma de escribir el PVI es en forma integral, pues al aplicar el teorema fundamental del cálculo a (\ref{PVI1}) se hace un cambio de representación:
 \begin{equation}
      Y(t) = Y(t_0) + \int_{t_0}^{t} f(s,Y(s))ds, \qquad t \in [t_0,b].
      \label{Integral}
 \end{equation}

  Una vez definido el PVI es conveniente plantear dos preguntas: 
 ¿cuándo existe una solución? y, en caso de existir, ¿es única?
 Garantizar la existencia de $Y(t)$ depende, principalmente, en asegurar la continuidad de $f(t,Y(t))$ en el intervalo de integración \cite{ar2},
 como se aprecia en la ecuación (\ref{Integral}), y 
 para que la solución sea única, entonces $f(t,Y(t))$ debe cumplir la condición de Lipschitz \cite{ar4}.
 %------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

 \begin{Definicion}[Condición de Lipschitz \cite{ar3}]   
  \label{CDLIP}
  %\cite{ar3}  
  Dada una función  $f(t, Y)$, $f:\mathbb{R}\times\mathbb{R}\rightarrow\mathbb{R}$, continua, 
  se dice que es lipschitziana si para todo par de puntos $(t,Y_1), (t,Y_2)\in D, D \subset \mathbb{R}^{2}$, 
  existe una constante $K$ mayor o igual a cero, tal que
  \begin{equation}
  | f(t, Y_1 ) - f(t, Y_2 ) | \leq K | Y_1 - Y_2 |.
  \end{equation}
  \end{Definicion}
 %------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
 La condición de Lipschitz se puede verificar rápidamente cuando la derivada de $f(t,Y(T))$ con respeto a $Y$, $f_{Y}(t,Y)$, existe y
 es continua en $D$, ya que como la derivada existe, por ende está acotada, 
 este hecho es una consecuencia del teorema del valor medio (\ref{TeoremaDelValorMedioDerivada}) aplicado a la función $Y(t)$.
 \newpage
 \begin{example}
 La función
 \begin{equation}
	 f(t,Y)=t^2|Y|,\ \quad t \in [ -1,\ 1 ],
 \end{equation}
 satisface la condición de Lipschitz para la región, $D=[-1,1]\times[-1,1]$. Ya que
 \begin{center}
  $ |f(t,Y_1)-f(t,Y_2)| = |t^2(|Y_1|-|Y_2|)| \leq |Y_1-Y_2|,\qquad \forall (t,Y_1), (t,Y_2) \in D$. 
 \end{center}
  Pero la función $f_{Y}(t,Y)$ no es continua en el punto $(t,0)\in D$ con $t\neq0$.
 \end{example}
 El siguiente teorema muestra los requisitos mínimos para garantizar la existencia y unicidad del PVI.
 %---------- Teorema --------------------------------------------------------------------------------------------------------
  \begin{teo}[Existencia y Unicidad] \cite{a2} 
	  Sea $D \subset \mathbb{R}^{2}$ un conjunto conexo y abierto, $f(t,Y)$ una función continua en $D$, y $(t_0 , Y(t_0))$ un punto interior de $D$. 
    Suponga que $f$ satisface la condición de Lipschitz en $D$.
    Entonces existe una única función $Y(t)$ definida en el intervalo  $[t_0 -\alpha , t_0 +\alpha]$ para cierto $\alpha>0$, tal que 
    
    \begin{subnumcases}{}
       Y’ (t)= f(t, Y(t)), \qquad  t_0 -\alpha < t < t_0 +\alpha, 
    \\
       Y(t_0)=Y_0. \qquad \qquad \qquad \qquad 
    \end{subnumcases}
\label{ExistenciaUnicidad}
  \end{teo}
 %----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
 \subsection{Ejemplos}
 A continuación se muestran algunos ejemplos en donde se analiza si la solución existe y es única.
 %-----------Ejemplo 1 -------------------------------------------------------------------------------------------------------
 \begin{example}
 \label{ejemplo_capitulo3_1}
 \end{example}
  Suponga que $P(t)$ y $Q(t)$ son dos funciones continuas en $t\in[t_0,b]$, y 
 \begin{subnumcases}{}
 Y'(t)= P(t)Y(t) + Q(t), \qquad  t \in [t_{0},b],
 \label{EcFun_1}
 \\
 Y(t_{0})=Y_{0}.
 \label{EcFun}
 \end{subnumcases}

   
 \nspace\textit{\textbf{Existencia}}: Del teorema (\ref{ExistenciaUnicidad}), primero se analiza la continuidad de la función $f(t,Y(t))$. 
 Como las funciones $P(t)$ y $Q(t)$ son continuas, entonces la solución existe.
 %y  sólo se necesita que $Y(t)$ sea continua, pero ¿bajo qué condiciones $Y(t)$ es continua?
 Para calcularla, 
 se usa la teoría de ecuaciones diferenciales para un problema lineal, donde al usar el factor integrante se llega a la solución:
 \newpage
    \begin{equation}
	Y(t) =e^{\int P(t) dt} \left( Y_0 e^{-\int P(t) dt |_{t_{0}} }+\int_{t_0}^{t} Q(s)e^{-\int P(r) dr |_{s}} ds\right),
    \label{EDOSolucionLineal}
    \end{equation}
  donde $\int P(t) dt |_{t_{0}}$ es la integral evaluada en $t=t_{0}$ y $\int P(r) dr |_{s}$ es la integral evaluada en $s$.
  De la ecuación (\ref{EDOSolucionLineal}), las funciones $R(t) = \int P(t) dt$ y $Q(s)$ juegan un papel importante para la continuidad de $Y(t)$, pues como $e^{t}$ es continua
   para $t \in \mathbb{R}$ y la composición de funciones continuas es continua. Se puede concluir que $Y(t)$ es continua
   en $[t_0,b]$, cuando $R(t)$, $Q(t)$ y $P(t)$ son continuas en $[t_0,b]$.
   
 \nspace\textit{\textbf{Unicidad}}: Como $P(t)$ es continua en $[t_0,b]$, entonces
 es acotada: $|P(t)|\leq K$, y por lo tanto $|f(t,Y_1)-f(t,Y_2)|$ cumple la condición de Lipschitz;
 pues, al usar (\ref{EcFun_1}) se concluye lo siguiente:
    \begin{equation}
    \displaystyle | f(t,Y_1) – f(t,Y_2) | \leq  K | Y_1 – Y_2  |,\ \ \forall (t,Y_1), (t,Y_2) \in D,\ \ K = \max_{t_{0} \leq t \leq b} |P(t)|,
    \end{equation}
    donde $D = [t_0,b]\times \mathbb{R} \subset \mathbb{R}^2$
 %--------------------Ejemplo 2 -----------------------------------------------------------------------------------------------
 \begin{example}
  \label{ejemplo_capitulo3_2}
 \end{example}
 Como segundo ejemplo se asume que la función $f(t,Y(t))$ tiene la forma $f_{+}$ o $f_{-}$:
    \begin{equation}
	f_{+}(t,Y_{+}(t)) = \left(\frac{1}{t}\right)Y_{+}(t)+Q(t),
    \end{equation}
    \begin{equation}
	f_{-}(t,Y_{-}(t)) = -\left(\frac{1}{t}\right)Y_{-}(t)+Q(t).
    \end{equation}
 Suponga que las funciones $f_{+}$ y $f_{-}$ están definidas en $t\in[t_0,b]$, 
 considerando $[t_0,b]\subset (0,a]$ o $[t_0,b]\subset [a,0)$, pues se necesita que $1/t$ sea continua y el intervalo conexo,
 la condición inicial es $Y(t_0)=Y_0$.
 Las ecuaciones anteriores son parecidas ---de hecho son un caso particular--- al ejemplo (\ref{EcFun_1}), con 
 $P_{+}(t)=1/t$ y $P_{-}(t)=-1/t$. 
 
 Las soluciones a las ecuaciones anteriores usando (\ref{EDOSolucionLineal}) son respectivamente
    \begin{equation}
 	Y_{+}(t) = t \left( \frac{Y_0}{t_0} +\int_{t_0}^{t} \frac{Q(s)}{s} ds\right),
    \label{parte1}
    \end{equation}
    \begin{equation}
	Y_{-}(t) = \frac{1}{t} \left( Y_{0}t_{0} +\int_{t_0}^{t} s Q(s) ds\right).
    \label{parte2}
    \end{equation}
  La primera ecuación sólo necesita que la integral de ``$Q(s)/s$" $\ $  sea continua en el intervalo, y así $Y_{+}(t)$ es continua. 
 De forma análoga, la función $Y_{-}(t)$ es continua cuando 
 %$0\notin[t_{0},b]$ y, además,
 la integral de ``$sQ(s)$" $\ $ es continua.
 
 No se puede tomar el intervalo $\mathbb{R}\backslash \{0\}$, pues 
 el teorema (\ref{ExistenciaUnicidad}) obliga a tener un conjunto conexo, es decir, completamente positivo o negativo:
 $A\subset [a,0)$ o $A\subset (0,a]$, $a\in \mathbb{R}$.
 
 Para verificar si la condición de Lipschitz se satisface, se retoman los resultados del ejemplo (\ref{ejemplo_capitulo3_1}), en consecuencia se obtiene
    \begin{equation}
	| f_{\pm}(t,Y_1) – f_{\pm}(t,Y_2) | \leq K | Y_1 – Y_2  |, \qquad donde \qquad K = \max_{t_{0} \leq t \leq b} \left|\frac{1}{t}\right|, 
    \label{EcuacionAMostrar}
    \end{equation}
  para todo punto $(t,Y_1)$, $(t,Y_2) \in D$, $D\subset \mathbb{R}\backslash \{0\} \times \mathbb{R}$ y $t \neq 0$.
  Cabe señalar que $1/t$ no es acotado en $t=0$, y 
  por ello $t_0$ no debe estar dentro del intervalo, pues
  cuando $t \rightarrow 0$ en (\ref{EcuacionAMostrar}), entonces $K \rightarrow \infty$, y, en consecuencia, no se cumple la condición de Lipschitz.
  
  En conclusión, 
%  al sustituir (\ref{parte1}) y (\ref{parte2}) en $f_{+}$ y $f_{-}$, respectivamente se obtiene:
%  \begin{equation}
%	f_{+}(t,Y_{+}(t)) =  \frac{Y_0}{t_0} +\int_{t_0}^{t} \frac{Q(s)}{s} ds +Q(t),
%  \end{equation}
%  \begin{equation}
%	f_{-}(t,Y_{-}(t)) = -\frac{1}{t^{2}} \left( Y_{0}t_{0} +\int_{t_0}^{t} s Q(s) ds\right)+Q(t).
%  \end{equation}
%
  para el PVI con $f_{+}$ la solución existe si $t_0 \neq 0$ y $Q(s)/s$ es continua en su intervalo de integración $[t_0,b]$,
  además que la solución para $t=0$ no es única.
  Para el segundo caso la solución no existe ni es única para $t=0$, además que $sQ(s)$ debe ser continua en su intervalo de 
  integración $[t_0,b]$.

  Se puede apreciar que si el intervalo en cualquiera de los problemas anteriores es de la forma $A\subset [a,0)$ o $A\subset (0,a]$,
  $a\in \mathbb{R}$,  y suponiendo continuidad en las funciones dentro de las integrales, entonces la solución existe y es única.

  %------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
 %-------------------------------Ejemplo 3 --------------------------------------------------------------------------- 
 \begin{example}
  \label{ejemplo_capitulo3_3}
 \end{example}
 Sea $\lambda\in\mathbb{R}$ una constante,
  \begin{subnumcases}{}
   Y'(t)= -\lambda Y(t) + Q(t), \qquad  t \in [t_{0},b],
   \\
   Y(t_{0})=Y_{0}.
  \label{EcFun1}
  \end{subnumcases}
  La solución a este problema, usando (\ref{EDOSolucionLineal}), es
    \begin{equation}
	Y(t) = Y_{0}e^{-\lambda(t-t_{0})} + e^{-\lambda t} \int_{t_{0}}^{t} e^{\lambda s} Q(s) ds,
    \end{equation}
   y sólo es necesario que el resultado de la integral de la derecha sea continua para garantizar la continuidad de $Y(t)$.

  La condición de Lipschitz se cumple en todo intervalo:
    \begin{equation}
	| f(t,Y_1) – f(t,Y_2) | = K | Y_1 – Y_2  |,\qquad donde \qquad K=|\lambda|.
    \end{equation}
  Para todo punto $(t,Y_1)$, $(t, Y_2) \in D$, $D\subset \mathbb{R}^2$.
  
  Por lo tanto la solución existe si $Q(t)$ es continua en el intervalo, y dado que se cumple la condición de 
  Lipschitz, entonces la solución es única.

  Una vez trabajados los temas de existencia y unicidad es apropiado introducir un concepto de gran importancia: la estabilidad.

  %---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
 
  \section{Problemas bien planteados}
  
  %-------------DEFINICION -----------------------------------------------------------------------------------------------------------
    \begin{Definicion}[Problema bien planteado]
     Se dice que un problema está bien planteado si,
      \begin{itemize}
	\item La solución existe
	\item La solución es única
	\item La solución es estable (Pequeñas variaciones en los parámetros del problema causan pequeñas variaciones en la solución)
      \end{itemize} 
    \end{Definicion}
  %------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
 Los requisitos anteriores son aplicados al PVI; donde, los primeros dos conceptos ya fueron explicados. 
 Ahora se procede a analizar el problema de estabilidad.

 \cite{a2} En general el problema de estabilidad consiste en perturbar el PVI:
\begin{subnumcases}{}
   Y_{\epsilon}'(t)= f(t,Y_{\epsilon}(t)), \qquad  t \in [t_{0},b],
   \\
   Y_{\epsilon}(t_{0})=Y_{0}+\epsilon.
  \label{EcFun1}
  \end{subnumcases}
  Dicho problema es complicado de trabajar y sólo se considera en el presente trabajo la perturbación en $Y_{\epsilon}(t_0)$.

 Si la condición inicial es perturbada, $Y_{\epsilon}(t_0) =Y_0 +\epsilon$, y se puede obtener su solución, $Y_{\epsilon}(t)$. 
 Se asegura que la función $Y(t)$ es {\bf estable} si existe una constante $c$, tal que
    \begin{equation}
	\max_{t_0 \leq t \leq b} | Y(t) -Y_{\epsilon}(t) | \leq c | \epsilon |, 
    \end{equation}
  así mismo, el valor de $c$ debe ser relativamente pequeño, en caso contrario se dice que el problema es inestable.

  A continuación, se analiza la estabilidad de los ejemplos anteriores. 
  
 Para la función $f(t,Y) = P(t)Y(t) +Q(t)$ (del ejemplo \ref{ejemplo_capitulo3_1}) se puede apreciar que la constante $c$ es igual a
    \begin{equation}
	    \displaystyle c = \max_{t_0 \leq t \leq b} \left| Exp\left(\int P(t) dt - \int P(t) dt |_{t_{0}} \right)\right|,
    \end{equation}
  para un intervalo $[t_0,b]$, donde, la constante $c$ debe ser pequeña.
  El valor de $c$ es deducido de la ecuación (\ref{EDOSolucionLineal}) ya que tiene la forma $Y(t)=A(t)(Y_0B(t)+C(t))$ y al 
  perturbar la ecuación: $Y_{\epsilon}(t)=A(t)((Y_0+\epsilon)B(t)+C(t))=Y(t)+\epsilon A(t)B(t)$.

  Si se emplea la ecuación anterior para calcular las constantes para el ejemplo (\ref{ejemplo_capitulo3_2}), se puede observar el siguiente resultado:
    \begin{equation}
	c_{+} = \max_{t_0 \leq t \leq b} \left| \frac{t}{t_{0}} \right|, 
    \end{equation}
    \begin{equation}
	c_{-} = \max_{t_0 \leq t \leq b} \left| \frac{t_{0}}{t} \right|.
    \end{equation}
   El valor $c_{+}$ es una constante, pues $t$ no presenta discontinuidades en ningún punto, sin importar el intervalo, 
   mientras que para $c_{-}$ no es acotada para $t=0$, pues $1/t$ no es continua en $t= 0$. 
   En conclusión, $f_{\pm}(t,Y(t))$ es un problema mal planteado, pues el punto cero perturba principalmente en ambos problemas la estabilidad.
   En caso de que $0 \notin [t_0,b]$, entonces el problema se comporta relativamente bien siempre que los valores de $c_{+}$ o $c_{-}$
   no sean una constante relativamente grande, y por ende es bien planteado.

   En el caso particular, cuando, $P(t) = -\lambda$ (ejemplo \ref{ejemplo_capitulo3_3}), se obtiene
    \begin{equation}
	c = \max_{t_0 \leq t \leq b} e^{ -\lambda(t - t_{0}) }.
    \end{equation}
   El único problema de la ecuación anterior radica en mantener la constante de estabilidad pequeña y el problema es bien planteado.

  Por último, se analiza el siguiente ejemplo un poco diferente a los anteriores.
 
 \begin{example}
  \label{ejemplo_capitulo3_4}
 \end{example}
 Considere la siguiente ecuación diferencial 
 \begin{subnumcases}{}
	 Y'(t)= 2tY^{2}(t), \qquad  t \in [t_{0},b],
   \\
   Y(t_{0})\neq 0.
  \label{EcFun1}
  \end{subnumcases}
 Una forma de estudiar el problema es hacer un cambio de variable, pues el problema se puede tratar como una ecuación de Bernoulli.  
 Para ello, suponga el cambio $z(t)=Y^{-1}(t)$, que, al diferenciar, se obtiene como resultado $-dz(t)=Y^{-2}(t)dY(t)$. 
 Al sustituir lo anterior en $Y'(t)$ se llega al resultado:
    \begin{equation}
	   \int_{t_0}^{t}  \frac{d}{dt}\left(\frac{1}{Y(t)} \right) dt = \int_{t_0}^{t}  -2t dt.
    \end{equation}
 Tal y como se menciona en el último problema. Las ecuaciones tipo $f(t,Y) = \lambda(t) +Q(t)$ son problemas bien planteados, y
 en particular, la solución a este problema es $z(t) = -t^{2}+t_{0}^{2}+z(t_0)$ y , de igual forma, $Y(t_0) = z^{-1}(t_0)$. 
 Como se puede apreciar en el cambio de variable, al invertir la función $ Y(t) = z^{-1}(t)$ y depejar $Y(t)$,
 \begin{equation}
	 Y(t) = \frac{1}{  \frac{1}{Y(t_0)} - (t^2-t_{0}^{2})  } = \frac{Y(t_0)}{  1 - Y(t_0)(t^2-t_{0}^{2})  }
 \end{equation}
 
 se puede asegurar que la función es continua cuando 
    \begin{equation}
	     1 - Y(t_0)(t^2-t_{0}^{2}) \neq 0 
    \label{ejemploCondicionDeFrontera}
    \end{equation}
 es decir, %al sustituir los resultados en la solución se obtiene la solución analítica
    \begin{equation}  
        t^{2}\neq t_{0}^{2}+\frac{1}{Y(t_0)}, 
    \end{equation}
 pues dichos valores aseguran la indeterminación de la función.
 Ahora se muestra que $f(t,Y(t))$ es lipschitziana. Ya que, al sustituir $f(t,Y_1)$ en la definición se obtiene  
    \begin{equation}
	|f(t,Y_{1})-f(t,Y_{2})| = |2tY_{1}^2-2tY_{2}^2| \leq |2b||Y_{1}+Y_{2}||Y_{1}-Y_{2}|,
    \end{equation}
 además, sólo es necesario asegurar que los puntos $Y_{1}$ y $Y_{2}\in D$, 
 $\displaystyle D\subset \mathbb{R}\backslash\{1/Y(t_0)+t_{0}^{2}\}$.
 
 Para analizar la estabilidad se va a suponer que existe la solución perturbada, o sea, 
 existe $Y_{\epsilon}(t)$, cuya condición inicial es $Y_{\epsilon}(t_0) =Y(t_0)+\epsilon$. 
 De la diferencia entre la función solución y la función con condición inicial perturbada se puede apreciar lo siguiente:
    \begin{equation}
      |Y_{\epsilon}(t)-Y(t)|=\left|\frac{Y(t_0)+\epsilon}{1-(Y(t_0)+\epsilon)(t^2-t_{0}^{2})}-\frac{Y(t_0)}{1-Y(t_0)(t^2-t_{0}^{2})} \right|,
    \end{equation}
    \begin{equation}
|Y_{\epsilon}(t)-Y(t)|\leq|\epsilon| \left|\frac{1}{1-(Y(t_0)+\epsilon)(t^2-t_{0}^{2})}\right| \left|\frac{1}{1-Y(t_0)(t^2-t_{0}^{2})}\right|,
    \end{equation}
  así, es necesario evitar los puntos $\displaystyle t^{2} \neq \frac{1}{Y(t_0)} + t_{0}^{2}$ y 
  $\displaystyle t^{2} \neq \frac{1}{Y(t_0)+\epsilon} + t_{0}^{2}$, para su estabilidad.
  
  La siguiente figura, muestra la gráfica que corresponde a la solución del problema anterior 
  con la condición inicial $Y(t_0)=1$, donde $t_0=0$.
   
  \begin{subnumcases}{}
	  Y'(t)= 2tY^{2}(t), \qquad  t \in [0,1),
   \\
	   Y(0)=\{1,\ 1.1,\ 1.7 \}
  \label{EcFun1}
  \end{subnumcases}

%  \begin{figure}[h]
%    \centering
%    \begin{tikzpicture}[scale=3.5]
%    \def\xmin{-2}
%    \def\xmax{2}
%    \def\ymin{1}
%    \def\ymax{5}
%    % grid
%    \draw[style=help lines, ystep=0.5, xstep=0.5] (\xmin,\ymin) grid
%    (\xmax,\ymax);
%    % axes
%    \draw[arrows=->] (\xmin,\ymin) -- (\xmax,\ymin) node[right] {$t$};
%    \draw[arrows=->] (\xmin,\ymin) -- (\xmin,\ymax) node[above] {$y$};
%
%    % xticks and yticks
%    \foreach \x in {-2,-1.5,-1,-0.5,0,0.5,1,1.5,2}
%      \node at (\x, \ymin) [below] {\x};
%    \foreach \y in {1,2,...,5}
%      \node at (\xmin,\y) [left] {\y};
%	
%  %NODES
%
%	    \node (name) at (1.5,4.6) {{\color{black} $\scalebox{0.4}{\ensuremath \bigcirc} \displaystyle \ \frac{1}{1-t^{2}}$}};
%	    \node (name) at (1.5,3.5) {{\color{black} $\scalebox{0.5}{\ensuremath \square}\displaystyle \ \frac{1}{\frac{1}{1+0.1}-t^{2}}$}};
%	    \node (name) at (1.5,2.5) {{\color{black} $\scalebox{0.5}{\ensuremath \triangle} \displaystyle \ \frac{1}{\frac{1}{1+0.7}-t^{2}}$}};
%  %    \draw[color=red] name;
%
%  %GRAFICAR FUNCIONES
%  \draw[color=black,mark=square*,mark size=0.3pt] plot file {Octave/graficas/funcion2Cap3.txt}
%    node [left] {};
%  \draw[color=black,mark=triangle*,mark size=0.4pt] plot file {Octave/graficas/funcion3Cap3.txt}
%   node [left] {};
%  \draw[color=black,mark=*,mark size=0.3pt] plot file {Octave/graficas/funcionCap3.txt}
%   node [left] {};
%\end{tikzpicture}
%
%	  \caption{Solución al problema del ejemplo (\ref{ejemplo_capitulo3_4}).}
%\label{GraficasInestalesCap3}
%\end{figure}
%


   En la figura (\ref{GraficasInestalesCap3}), se muestran tres funciones, dichas soluciones son las soluciones 
   al problema de valores iniciales, pero con el resultado de su perturbación:
   \begin{equation}
	\frac{1}{\frac{1}{Y(t_0)+\epsilon}-t^2}
   \end{equation}
   aquí, $\epsilon$ corresponde a la perturbación según la condición inicial del problema, $(t_0,\epsilon)$.

   La solución al ser ligeramente perturbada en su condición inicial reduce el intervalo de integración 
   y, por tanto, cuanto más sea perturbada, las funciones perturbadas presentan mucha inestabilidad en los extremos. 
   Como se aprecia en la gráfica de la figura \ref{GraficasInestalesCap3}, la función definida por líneas y puntos representa
   la función que no es perturbada en sus condiciones iniciales, luego la función definida por líneas muestra inestabilidad
   para una perturbación de $\epsilon=0.1$, y finalmente para la función definidia por puntos la condición inicial es inestable
   al perturbar con $\epsilon=0.7$.
   Lo que indica que cuando mayor sea el valor de la perturbación  en la condición inicial, entonces los extremos también 
   son inestables, y el error aumenta de manera significativa, pues todo es culpa de la condición de la 
   ecuación (\ref{ejemploCondicionDeFrontera}), generada por la propia estructura del problema.
   En conclusión la solución existe y es única, además que es estable y por tanto es un problema bien planteado.

	\begin{figure}[H]
  \centering
   \includegraphics[width=1\linewidth]{imagenes/ec_cuad2.eps}
  \caption{Solución al problema del ejemplo (\ref{ejemplo_capitulo3_4}).}
  \label{GraficasInestalesCap3}
 \end{figure}
   %\begin{figure}[h]
	%\centering
	 %\includegraphics[width=0.6\linewidth]{imagenes/123}
	%\caption{Solución analítica del ejemplo 4}
	%\label{ejemplo1}
    %\end{figure}
    
    
    
    
